
\documentclass[a4paper,oneside]{article}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amssymb} 
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{moreverb}
\usepackage{multicol}
\usepackage{fullpage}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{epstopdf}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newsavebox{\fmbox}
\newenvironment{fmpage}[1]
     {\begin{lrbox}{\fmbox}\begin{minipage}{#1}}
     {\end{minipage}\end{lrbox}\fbox{\usebox{\fmbox}}}

%\begin{fmpage}{0.9\linewidth}
%\end{fmpage}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcounter{numeroexercice}
\newcommand{\exercice}[1]{
\paragraph{Exercice \thenumeroexercice~: #1 \\}
\stepcounter{numeroexercice}
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\makeatletter
\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancyplain}
\fancyhf{}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0.5pt}
\lfoot{\mytitle}
\cfoot{2013-2014}
\rfoot{page \thepage / \pageref{fin}}

\date{}
\author{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\usepackage{textcomp}
\usepackage{color}
\usepackage{listings}
\lstset{
  language=c++,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize, 
  keywordstyle=\bfseries\ttfamily\color[rgb]{0,0,1},
  identifierstyle=\ttfamily,
  commentstyle=\color[rgb]{0.133,0.545,0.133},
  stringstyle=\ttfamily\color[rgb]{0.9,0.126,0.141},
  tabsize=2,
  breaklines=true,
  columns=fixed,
  frame=lrtb,
  showstringspaces=false
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\lstdefinelanguage{GLSL}
{
sensitive=true,
morekeywords=[1]{
attribute, const, uniform, varying,
layout, centroid, flat, smooth,
noperspective, break, continue, do,
for, while, switch, case, default, if,
else, in, out, inout, float, int, void,
bool, true, false, invariant, discard,
return, mat2, mat3, mat4, mat2x2, mat2x3,
mat2x4, mat3x2, mat3x3, mat3x4, mat4x2,
mat4x3, mat4x4, vec2, vec3, vec4, ivec2,
ivec3, ivec4, bvec2, bvec3, bvec4, uint,
uvec2, uvec3, uvec4, lowp, mediump, highp,
precision, sampler1D, sampler2D, sampler3D,
samplerCube, sampler1DShadow,
sampler2DShadow, samplerCubeShadow,
sampler1DArray, sampler2DArray,
sampler1DArrayShadow, sampler2DArrayShadow,
isampler1D, isampler2D, isampler3D,
isamplerCube, isampler1DArray,
isampler2DArray, usampler1D, usampler2D,
usampler3D, usamplerCube, usampler1DArray,
usampler2DArray, sampler2DRect,
sampler2DRectShadow, isampler2DRect,
usampler2DRect, samplerBuffer,
isamplerBuffer, usamplerBuffer, sampler2DMS,
isampler2DMS, usampler2DMS,
sampler2DMSArray, isampler2DMSArray,
usampler2DMSArray, struct},
morekeywords=[2]{
radians,degrees,sin,cos,tan,asin,acos,atan,
atan,sinh,cosh,tanh,asinh,acosh,atanh,pow,
exp,log,exp2,log2,sqrt,inversesqrt,abs,sign,
floor,trunc,round,roundEven,ceil,fract,mod,modf,
min,max,clamp,mix,step,smoothstep,isnan,isinf,
floatBitsToInt,floatBitsToUint,intBitsToFloat,
uintBitsToFloat,length,distance,dot,cross,
normalize,faceforward,reflect,refract,
matrixCompMult,outerProduct,transpose,
determinant,inverse,lessThan,lessThanEqual,
greaterThan,greaterThanEqual,equal,notEqual,
any,all,not,textureSize,texture,textureProj,
textureLod,textureOffset,texelFetch,
texelFetchOffset,textureProjOffset,
textureLodOffset,textureProjLod,
textureProjLodOffset,textureGrad,
textureGradOffset,textureProjGrad,
textureProjGradOffset,texture1D,texture1DProj,
texture1DProjLod,texture2D,texture2DProj,
texture2DLod,texture2DProjLod,texture3D,
texture3DProj,texture3DLod,texture3DProjLod,
textureCube,textureCubeLod,shadow1D,shadow2D,
shadow1DProj,shadow2DProj,shadow1DLod,
shadow2DLod,shadow1DProjLod,shadow2DProjLod,
dFdx,dFdy,fwidth,noise1,noise2,noise3,noise4,
EmitVertex,EndPrimitive},
morekeywords=[3]{
gl_VertexID,gl_InstanceID,gl_Position,
gl_PointSize,gl_ClipDistance,gl_PerVertex,
gl_Layer,gl_ClipVertex,gl_FragCoord,
gl_FrontFacing,gl_ClipDistance,gl_FragColor,
gl_FragData,gl_MaxDrawBuffers,gl_FragDepth,
gl_PointCoord,gl_PrimitiveID,
gl_MaxVertexAttribs,gl_MaxVertexUniformComponents,
gl_MaxVaryingFloats,gl_MaxVaryingComponents,
gl_MaxVertexOutputComponents,
gl_MaxGeometryInputComponents,
gl_MaxGeometryOutputComponents,
gl_MaxFragmentInputComponents,
gl_MaxVertexTextureImageUnits,
gl_MaxCombinedTextureImageUnits,
gl_MaxTextureImageUnits,
gl_MaxFragmentUniformComponents,
gl_MaxDrawBuffers,gl_MaxClipDistances,
gl_MaxGeometryTextureImageUnits,
gl_MaxGeometryOutputVertices,
gl_MaxGeometryOutputVertices,
gl_MaxGeometryTotalOutputComponents,
gl_MaxGeometryUniformComponents,
gl_MaxGeometryVaryingComponents,gl_DepthRange},
morecomment=[l]{//},
morecomment=[s]{/*}{*/},
morecomment=[l][keywordstyle4]{\#},
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\mytitle}{EILCO-ING3-Info, Réalité Virtuelle}
\title{\mytitle } 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}

\maketitle

\thispagestyle{fancyplain}


Examen de 2h, sans document, barême indicatif. Les exercices
peuvent être traités indépendamment.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\paragraph{Indications\\}

Vous disposez des classes \texttt{Mesh} et \texttt{Shader} ainsi
que des shaders \texttt{vsLambertMvp.glsl}
et \\ \texttt{fsLambertMvp.glsl} suivants (c'est-à-dire à peu près comme
en TP) :

\begin{lstlisting}[language=C++]
class Mesh {
public:
  void initMesh(GLenum meshMode, GLsizei nbVertices);
  void pushVertexBuffer(GLint nbValuesPerVertex, GLfloat * data);
  void draw();
// ...
};
\end{lstlisting}
\begin{lstlisting}[language=C++]
class Shader {
public:
  void initFromFile(const std::string & vsFilename, const std::string & fsFilename);
  void bind() const;
  void unbind();
  void uniform1f(const char * location, GLfloat v1) const;
  void uniform3f(const char * location, GLfloat v1, GLfloat v2, GLfloat v3) const;
  void uniformMatrix4fv(const char * location,  const GLfloat *value) const;
// ...
};
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[language=GLSL]
// vsLambertMvp.glsl

layout(location = 0) in vec3 _vertexPosition_modelspace;
layout(location = 1) in vec3 _vertexNormal_modelspace;
layout(location = 2) in vec2 _vertexUv;

uniform mat4 _M;
uniform mat4 _V;
uniform mat4 _P;

out vec3 _position_worldspace;
out vec3 _normal_worldspace;
out vec2 _uv;

void main() {
  gl_Position = _P * _V * _M * vec4(_vertexPosition_modelspace, 1.f); 
  _position_worldspace = (_M * vec4(_vertexPosition_modelspace, 1.f)).xyz;
  _normal_worldspace = (_M * vec4(_vertexNormal_modelspace, 0.f)).xyz; 
  _uv = _vertexUv;
}
\end{lstlisting}


\begin{lstlisting}[language=GLSL]
// fsLambertMvp.glsl

layout(location = 0) out vec3 _fragmentColor;

in vec3 _position_worldspace;
in vec3 _normal_worldspace;
in vec2 _uv;

uniform	vec3 _lightColor;
uniform vec3 _lightPosition_worldspace;

void main() {
  vec3 diffuseColor = vec3(1, 1, 1);
  vec3 n = normalize( _normal_worldspace );
  vec3 l0 = _lightPosition_worldspace - _position_worldspace;
  vec3 l = normalize( l0 );
  float d = length(l0);
  float cosTheta = clamp( dot(n, l), 0, 1 );
  _fragmentColor = clamp(diffuseColor * cosTheta * _lightColor / d, 0, 1);
}
\end{lstlisting}

\paragraph{}
Cet examen consiste principalement à implémenter/modifier la
classe \texttt{Scene} suivante :

\begin{lstlisting}
class Scene {
  // todo1
public:
  void init() {
    // todo2
  }
  void render(const glm::mat4 &V, const glm::mat4 &P, double time) {
    glClearColor(0.0, 0.0, 0.0, 1.0);
    glClear(GL_COLOR_BUFFER_BIT | GL_DEPTH_BUFFER_BIT);
    // todo3
  }
};
\end{lstlisting}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercice{Entrées/sorties d'un shader (3 points)}
Dans les deux shaders donnés, expliquez le mécanisme d'échange de
données pour les variables \texttt{\_vertexUv}, \texttt{\_uv}
et \texttt{\_lightColor} (quelles sont les données réellement
stockées, à quoi servent-elles, comment sont-elles initialisées...).


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercice{Utiliser un shader (4 points)}
Que faut-il écrire dans la classe \texttt{Scene}, pour utiliser les
deux shaders donnés ?\\
Indications : 
\begin{itemize}
\item ajoutez un attribut et modifiez les
méthodes \texttt{init} et \texttt{render};
\item  paramétrez complètement l'attribut avant de l'utiliser (utilisez des valeurs en dur si nécessaire);
\item indiquez où il faut
lancer l'affichage des objets 3D.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercice{Modéliser un cube (5 points)}
Que faut-il écrire dans la classe \texttt{Scene}, pour afficher un
cube de côté 4, centré à l'origine et défini par les positions,
normales et coordonnées de texture de ses sommets ? 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercice{Modéliser un cylindre ouvert (6 points)}

Que faut-il écrire dans la classe \texttt{Scene}, pour afficher le
corps d'un cylindre vertical (orienté selon $y$), à $N$ méridiens, de
rayon 2, de hauteur 4, et centré à l'origine. \\
Indications :
\begin{itemize}
\item cosinus/sinus;
\item boucle \texttt{for};
\item positions, normales et coordonnées de texture des sommets.
\end{itemize}

\begin{center}
\includegraphics[width=3cm]{cylindre.eps}
\end{center}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\exercice{Transformations géométriques (6 points)}

Que faut-il écrire, dans la méthode \texttt{Scene::render}, pour
orienter le cylindre précédent selon l'axe $x$, le placer à une
hauteur $y=5$ et le faire tomber par gravité jusqu'au sol ($y=0$) sans
rebond ni enfoncement ? On suppose que la scène ne contient que le cylindre.\\
Indications : 
\begin{itemize}
\item $\ddot{y}(t) = -g$ avec $g\approx 9.81$;
\item utilisez une matrice de translation et une matrice de rotation pour calculer la matrice \texttt{\_M} passée au shader.
\end{itemize}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\label{fin}

\end{document}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

